\chapter{Implementace zpracování dat a evaluace klasifikačního modelu}
V~rámci zpracování dat si práce klade za cíl stanovit čas spánku z~dat
zaznamenaných pomocí aktigrafu.
Implementace zpracování dat bude popsána v~jednotlivých krocích,
tak jak je definována výčtem v~kapitole \ref{SchemaMachineLearning}.
Zvolená metoda a model budou následně blíže specifikovány dle rozdělení
uvedeného v~kapitole \ref{RozdeleniML}.

\section{Cíl: stanovení času spánku}
Cílem implementace je stanovit čas spánku subjektu pomocí dat z~aktigrafu.

Data obsažená v~datasetu \cite{Dataset} obsahují vždy časovou řadu záznamů
z~aktigrafu, odpovídající jedné noci spánku subjektů.
Dále dataset obsahuje data získaná téže noci pomocí polysomnografie
\cite{Dataset, DatasetStudy}.\footnote{
      Polysomnografie je metoda pro vyšetření spánku, která využívá současného
      snímání více fy\-zi\-o\-lo\-gic\-kých parametrů pacienta.
      Často se využívá speciálních přístrojů, například
      elektroencefalogram (EEG), elektrokardiogram (EKG) a podobně \cite{Spanek}.}
Data polysomnografie obsahují informaci o~spánku subjektů a budou použita jako
referenční.
S~pomocí těchto dat bude model natrénován, aby byl schopný rozpoznat čas spánku
subjektů.

\section{Uživatelské rozhraní}
\label{utils}
Pro správu studie byla vytvořena webová stránka utilit,
která umožňuje spravovat veškeré akce zpracování dat.
Stránka je dostupná pouze s~administrátorským účtem.
Pro ostatní uživatele je stránka skryta, a rovněž snaha přistoupit na stránku
pomocí URL je zamítnuta bez přihlášení k~administrátorskému účtu.
Tyto restrikce jsou aplikovány z~důvodu bezpečnosti a stability,
jelikož prováděné operace jsou určeny pouze poučeným uživatelům systému.

Na stránce lze spustit operace předzpracování dat, parametrizaci dat,
tréning modelu strojového učení a vytvoření predikcí pro všechna data na serveru.
Každá z~uvedených operací může být provedena zvlášť, či mohou být všechny
provedeny naráz. Jednotlivé operace budou popsány v~následujících kapitolách.

O~výsledcích je uživatel informován webovým rozhraním,
podrobné informace jsou zapisovány do logu.\footnote{
      Log který vznikl při postupné práci na systému je dostupný na webové stránce
      \url{https://gitlab.com/MarekMikulec/geneactiv-processing-data/-/blob/master/www/debug.log}.
      Log obsahuje spoustu důležitých informací a může sloužit jako dodatečná
      dokumentace systému.
}
Obr.\,\ref{img:utils} v~přílohách ilustruje vzhled webové stránky utilit.

Jak je z~obr.\,\ref{img:utils} patrné, mimo samotné operace předzpracování,
parametrizace, trénování modelu a vytvoření predikcí byla ke každé
z~těchto operací ještě doplněna kontrolní funkce a funkce pro smazaní dat.
Kontrolní funkce kontroluje přítomnost uložených výsledků dané operace,
správnost a konzistenci těchto výsledků.
Uživatel tak může zjistit, které kroky již byly provedeny, a zda jsou výsledky
v~pořádku a data nebyla ze serveru například smazána neodborným zásahem.
Funkce mazání umožňuje smazat všechny uložené výsledky.
Bez smazání předchozích výsledků jsou při opakovaném spuštění
operací zpracována pouze nová data, proto je pro kompletní opakování data
třeba smazat.
Obě tyto funkce významnou měrou usnadňují práci se systémem a byly velmi
užitečné i při samotném vývoji.

\section{Čištění dat}
Čištění dat probíhalo v~rámci implementace až v~kroku předzpracování dat,
kde byla předzpracována pouze relevantní data.
Zároveň byly algoritmy automatického předzpracování odhaleny chyby v~datech,
například chybné datum měření v~souboru s~polysomnografickými daty
subjektu MECSLEEP29.
Chyby bylo možné opravit, data nemusela být z~trénovací množiny vyřazena.
V~rámci dat obsažených v~datasetu tak nebylo třeba odstraňovat nekonzistentní data.
Data byla ve své plné podobě připravena k~integraci.


\section{Integrace dat}
Integrace dat byla provedena za pomoci serverové implementace.
Data byla na server nahrána a integrována stejným způsobem,
jako by to provedl výzkumný pracovník, viz definice rolí dle tab.\,\ref{tab:raci}.

\subsection{Data aktigrafu}
Data z~aktigrafu GENEActiv byla převedena na jednotný formát pomocí
nástroje \texttt{csv converter}, obsaženého v~rámci aplikace GENEActivPCSoftware.
Pomocí automatického testu bylo ověřeno, že vzorkovací frekvence ve všech
souborech odpovídá hodnotě $85\jedn{Hz}$.

Podoba dat po vynechání úvodní informační hlavičky souboru je uvedena
v~následujícím výpise \ref{code:csvExample}.

\input{code/CsvExample.tex}

\noindent Formát dat je po integraci následující:
\begin{itemize}
      \item časové razítko ve formátu \%Y-\%m-\%d \%H:\%M:\%S:\%L,\footnote{
                  Formát času lze ověřit například na stránce \url{http://www.strfti.me}.}
      \item zrychlení v~ose X,
      \item zrychlení v~ose Y,
      \item zrychlení v~ose Z,
      \item úroveň osvětlení,
      \item stav tlačítka,
      \item teplota.
\end{itemize}
Formát odpovídá teoretickým parametrům aktigrafu uvedeným
v~tab.\,\ref{tab:dataformat}.

\subsection{Data polysomnografie}
Data z~polysomnografie obsažená v~rámci datasetu mají všechna stejný formát.
Jsou uložena jako textové soubory.
Strukturou v~podstatě odpovídají souborům \zk{CSV}, pouze místo čárky zde
k~oddělení hodnot slouží znak tabulátoru.

Ukázka dat po vynechání informační hlavičky
představuje~následujícím výpise \ref{code:psExample}.

\input{code/PsExample.tex}

\noindent Význam dat je následující:
\begin{itemize}
      \item fáze spánku dle klasifikace aktigrafie:
            \begin{itemize}
                  \item W = Wake -- stav bdělosti,
                  \item N1 = Non-REM 1 -- fáze přechodu mezi bděním a spánkem,
                  \item N2 = Non-REM 2 -- hlavní fáze spánku,
                  \item N3 = Non-REM 3 -- fáze hlubokého spánku,
                  \item R = REM -- fáze spánku, při které se zdají sny
                        \cite[s.\,194]{FektPS},
            \end{itemize}
      \item poloha subjektu,
      \item časové razítko ve formátu \%H:\%M:\%S,
      \item událost = fáze spánku dle klasifikace aktigrafie,
      \item délka časového okna v~sekundách.
\end{itemize}

V~rámci integrace dat bylo potřeba provést opravu v~souboru polysomnografie
subjektu MECSLEEP34, jelikož v~datech nebyla uvedena informace o~poloze subjektu.
Za účelem sjednocení formátu byla přidána zástupná hodnota a adekvátním způsobem
byla upravena i hlavička souboru.

\section{Výběr dat}
Z~pohledu datasetu budou využity všechny dostupné datové soubory.
Jedná se tedy o~28 subjektů, 55 souborů z~aktigrafu a 28 souborů polysomnografie.
Všechna data obsažená v~souborech aktigrafu a polysomnografie ovšem nejsou pro
zpracování relevantní.

\subsection{Data aktigrafu}
V~rámci dat z~aktigrafu byla vybrána následující data:
\begin{itemize}
      \item časové razítko ve formátu \%Y-\%m-\%d \%H:\%M:\%S:\%L,
      \item zrychlení v~ose X,
      \item zrychlení v~ose Y,
      \item zrychlení v~ose Z,
      \item teplota.
\end{itemize}
Další veličiny budou při předzpracování zanedbány.
Jedná se o~stav tlačítka, kdy tento údaj nemá pro studii žádnou vypovídací
hodnotu, a o~úroveň osvětlení, neboť trénovací data byla získaná v~laboratorních
podmínkách, a neodpovídají hodnotám reálného prostředí. Obě hodnoty jsou téměř
vždy nulové.

\subsection{Data polysomnografie}
V~rámci dat z~polysomnografie, která budou použita jako referenční výsledky,
byla vybraná tato data:
\begin{itemize}
      \item fáze spánku dle klasifikace aktigrafie (W, N1, N2, N3, R),
      \item časové razítko ve formátu \%H:\%M:\%S, doplněné
            o~datum \%d/\%m/\%Y obsažené v~hlavičce souboru.
\end{itemize}
Jelikož je cílem stanovit dobu spánku subjektu, budou dále fáze spánku N1, N2,
N3 a R chápány jako spánek a fáze spánku W jako stav bdělosti.
U~časového razítka bylo rovněž provedeno navýšení data při přechodu skrze půlnoc.
Zanedbána byla poloha subjektu, neboť není pro studii relevantní;
událost, protože nese stejnou hodnotu jako fáze spánku;
a dále pak délka časového okna, jelikož se jedná o~neměnnou konstantu 30\,s.

\subsection{Stanovení společného časového okna}
Počátek a konec záznamu dat z~aktigrafu a dat polysomnografie není shodný,
někdy i v~řádu hodin. Proto jsou automaticky vybrána pouze data z~aktigrafu a
data z~polysomnografie, která byla měřena současně.
Ostatní data nebudou dále použita, neboť by chyběl buď výsledek v~podobě dat
polysomnografie, nebo by chyběla naopak data pro zpracování,
která mají poskytnou výsledek shodný s~výsledkem polysomnografie.

\subsection{Snížení počtu vzorků dat aktigrafie}
Zdroj \cite{PorovnaniML} se zabývá analýzou velkého množství vědeckých prací,
které zpracovávají data z~aktigrafů metodami strojového učení.
Tento zdroj uvádí, s~odkazem na analyzované studie, že dostatečná vzorkovací
frekvence aktigrafu se pohybuje kolem $25\,\jedn{Hz}$.
Vyšší vzorkovací frekvence údajně nepřináší žádný benefit.
Z~toho důvodu může být vzorkovací frekvence dat snížena z~původních $85\,\jedn{Hz}$
na třetinu, tedy na přibližně $28,5\,\jedn{Hz}$.
Tím lze docílit výrazné úspory paměti a snížení výpočetní náročnosti.
Čas potřebný pro extrakci \uv{features} -- parametry dat, se díky snížení
počtu vzorků sníží rovněž o~třetinu.
Předzpracování dat a parametrizace pro data za 55 nocí tedy na
jednom jádru procesoru s~frekvencí $2,7\,\jednotka{GHz}$ trvá místo přibližně
tří hodin pouze jednu hodinu.

\section{Předzpracování dat} %TODO: Aktualizovat celou kapitolu
Před samotnou aplikací učícího algoritmu je nutné data předzpracovat.
Prvním důvodem je nevýhoda načítaní dat přímo ze souborů csv a txt.
Jde o~pomalejší operaci, které je lepší se vyhnout.
Dalším důvodem jsou redundantní data.
V~rámci předzpracování se z~dat extrahují parametry
a algoritmus strojového učení dále pracuje pouze s~těmito parametry.

\subsection{Předzpracování dat z~textových souborů}
\label{preprocess}
Úplně prvním krokem předzpracování dat je oprava dat předzpracovaných pomocí
aplikace GENEActivPCSoftware.
Ta totiž v~případě nevyplnění některého z~nepovinných údajů dosazuje na dané
místo v~\zk{CSV} souboru tzv. \texttt{NULL} symbol \texttt{\textbackslash x00}.
Jelikož je \texttt{NULL} symbol použit k~ukončení řádku, je takto vytvořený
soubor považován za poškozený.
Proto je třeba nejprve všechny symboly \texttt{\textbackslash x00} nahradit
mezerou.
Po této opravě již mohou být data z~\zk{CSV} souboru bez problému načtena.

Při samotném předzpracování jsou zohledněna pouze vybraná data vyjmenovaná
v~předcházející kapitole.
Rovněž je snížena vzorkovací frekvence na třetinu, zohledněný je tak každý třetí
datový záznam.
Data jsou převedena z~textových řetězců do struktur jazyka \texttt{python}.
Časová razítka jsou převedena s~použitím zmíněných formátů do objektu
\texttt{datetime}, ostatní hodnoty jsou převedeny na číselný typ \texttt{float}
či \texttt{int}.
Celý soubor je tak v~paměti reprezentován listem jazyka python s~daty adekvátních
datových typů.

Takto připravený list je uložen na disk pomocí knihovny \texttt{pickle}.
Knihovna slouží k~serializaci a deserializaci objektů jazyka \texttt{python}.
\uv{Cachováním} dat se ušetří množství času, jelikož při dalším dotazu na data
je rovnou použit předzpracovaný soubor, pokud existuje.\footnote{
      Předzpracování dat z~textových souborů pro celý dataset 55 nocí na jednom
      jádru procesoru s~frekvencí $2,7\,\jednotka{GHz}$ trvalo 35 minut.
      Deserializace objektů se pohybuje v~řádu sekund.}
Zároveň je možné smazat původní data a ponechat pouze serializované objekty.
Potřebná pamět je $10\times$ menší.\footnote{
      Původní datové soubory dosahují velikosti $20\,\jednotka{GB}$, serializované
      objekty dosahují velikosti $2\,\jednotka{GB}$.}

Pro další detaily předzpracování lze nahlédnout do zdrojového kódu na odkaze
\begin{footnotesize}
      \url{https://gitlab.com/MarekMikulec/geneactiv-processing-data/-/tree/master/www/mysite/dashboard/logic/preprocessing}
\end{footnotesize}.

\subsection{Parametrizace dat}
Pro efektivní aplikaci algoritmů strojového učení se data statisticky
předzpracovávají.
Statistické parametry dat -- features -- jsou finální vstup algoritmu
strojového učení.
V~rámci předzpracování jsou stanoveny statistické parametry pro každý
30vteřinový úsek dat.
Zvlášť jsou zpracována data z~tří os akcelerometru
a zvlášť jsou vyhodnocena data z~teplotního čidla.
V~případě dat akcelerometru se z~hodnot zrychlení v~ose \textit{x},
\textit{y} a \textit{z}~spočte velikost
vektoru, magnitude, podle vzorce
$$ Magnitude = \sqrt{x^2 + y^2 + z^2}.$$
Dále jsou pak extrahovány statistické parametry pro vektor velikostí vektorů
za jednotlivé časové okamžiky ($n = 857$).
Vektor záznamů dat o~teplotě je statisticky zpracován přímo ($n = 857$).
Pro oba tyto vektory -- statistické soubory -- je stanoveno 45 statistických
parametrů.
Parametry jsou vyjmenovány v~tab.\,\ref{tab:features} v~přílohách.

Data pro statistické zpracování jsou načtena z~předzpracovaných souborů,
viz kap.\,\ref{preprocess}.

K~výpočtu parametrů byly využity knihovny \texttt{statistics},
\texttt{scipy} a \texttt{numpy}.
Spo\-čte\-né statistické parametry pro každý soubor jsou shromážděny v~objektu
\texttt{DataFrame} knihovny \texttt{pandas}. Tak je možné s~daty dále pohodlně
pracovat.
Objekt \texttt{DataFrame} lze jednoduše uložit a načíst do souboru
\texttt{.xlsx} aplikace Microsoft Excel.
Vzniká rozsáhlá tabulka s~časovými razítky a jednotlivými parametry.
Ke každému souboru z~aktigrafu je tedy vytvořena tabulka parametrů, která
je opět uložena na serveru pro zrychlení dalších výpočtů.
Následně jsou pak všechny parametry ze všech souborů spojeny do jednoho
\texttt{DataFrame}, který je finální množinou vstupů pro algoritmus strojového
učení.
Informace o~datasetu získané metodou \texttt{info} lze nalézt ve výpise
\ref{code:dataset_spec} v~přílohách práce.

Finální dataset je uložen na serveru jako \texttt{.xlsx} soubor, opět kvůli
zrychlení následných operací.
Načtení dat z~tabulkového souboru oproti opětovné parametrizaci
přináší 50násobné zrychlení.\footnote{
      Parametrizace 55 souborů na jednom jádru
      procesoru s~frekvencí $2,7\,\jednotka{GHz}$ trvala přibližně 50 minut.
      Načtení dat z~\texttt{.xlsx} souboru trvá přibližně minutu.}
Teoreticky je rovněž možné smazat původní data a používat nadále pouze
extrahované parametry.
Z~původních $20\,\jednotka{GB}$ čistých dat vzniká $37\,\jednotka{MB}$
velký dataset extrahovaných parametrů.
Paměťové nároky tak 500krát klesly.\footnote{
      Dataset je dostupný ke stažení na odkaze
      \begin{footnotesize}
            \url{https://gitlab.com/MarekMikulec/geneactiv-processing-data/-/blob/master/www/ml/dataset.xlsx}
      \end{footnotesize}.
      Další podrobnosti o~parametrizaci lze vyčíst ze samotné implementace
      na odkaze
      \begin{footnotesize}
            \url{https://gitlab.com/MarekMikulec/geneactiv-processing-data/-/tree/master/www/mysite/dashboard/logic/features_extraction}
      \end{footnotesize}.
}

\section{Aplikace učících se algoritmů}
Nejprve bude popsán princip, jakým způsobem by měl algoritmus pracovat a co je
očekávaným výstupem.
Následně bude dle kapitoly \ref{RozdeleniML} klasifikován vhodný model.
Poté bude zvolena konkrétní implementace.

\subsection{Princip algoritmu}
Vstupem pro algoritmus jsou předzpracovaná data z~akcelerometru.
Cílem je, aby algoritmus poskytl data odpovídající zjednodušeným
datům polysomnografie.
Pro každý 30vteřinový úsek tak algoritmus musí rozhodnout,
zda subjekt spí, či nikoliv. Výstup pak bude porovnán s~reálnými daty
polysomnografie.

30vteřinové časové okno bylo zvoleno na základě dat polysomnografie,
kdy záznamy mají 30vteřinové rozestupy.
Dle zdroje \cite{PorovnaniML} je u~většiny obdobných studií časové okno
voleno fixně, obvykle s~velikostí 1--60\,s. Volba tedy není v~rozporu
s~osvědčenou praxí.


\subsection{Zařazení algoritmu}
Algoritmus bude zařazen na základě rozdělení popsaných v~kapitole
\ref{RozdeleniML}.

Co se týče míry lidského vstupu, algoritmus odpovídá charakteristice
\textbf{strojového učení s~učitelem}.
Algoritmu jsou poskytnuty očekávané výsledky v~podobě dat polysomnografie
a je očekáváno adekvátní natrénování modelu.

Algoritmu jsou zasílána připravená data po dávkách.
Nedochází k~přeučování modelu na základě nově příchozích dat.
Model bude natrénován a v~té podobě zafixován do doby než bude spuštěno
opětovné trénování nad celým dostupným datasetem.
Jedná se tedy o~\textbf{strojové učení po dávkách}.

Algoritmus je typu \textbf{učení založené na modelu}.
Cílem je natrénovat model, který je u~neznámých dat schopný rozpoznat,
zda se jedná o~data spánku či bdění.

\subsection{Volba metody strojového učení}
Při volbě modelu byly zohledněny výsledky průzkumu zdroje \cite{PorovnaniML}.
Ten cituje několik studií, které došly k~shodným výsledkům s~použitím různých
metod strojového učení.

Následně jsou citovány další studie, které se od sebe výsledky velmi liší a
každá preferuje jinou metodu. Závěr tedy není jednoznačný.
Většina studií testovala více rozdílných metod.
Otestovány byly například tyto metody strojového učení:
\begin{itemize}
      \item \zkratka{ANN} (32 z~62 studií),
      \item \zkratka{SVM} (18 z~62 studií),
      \item \zkratka{RF} (12 z~62 studií),
      \item \zkratka{DT} (11 z~62 studií),
      \item \zkratka{LR} (7 z~62 studií) \cite{PorovnaniML}.
\end{itemize}

Vzhledem k~povaze úlohy byl zvolen algoritmus XGBoost,
neboť tento algoritmus patří v současnosti k nejpoužívanějším
klasifikačním metodám a dosahuje skvělých výsledků v porovnání s
konkurencí.

\subsection{XGBoost}
XGBoost je metoda strojového učení založená na principu Tree boosting.
Implementace je volně dostupná v~podobě open source knihovny
pro celou řadu programovacích jazyků včetně jazyka \texttt{Python}.

Metoda je hojně využívaná v~celé řadě úspěšných studií.
V~prestižních soutěžích pořádaných například stránkou
\url{https://www.kaggle.com}, se řešení využívající
me\-to\-du XGBoost pravidelně umisťují na předních příčkách.
Za úspěchem metody stojí v~prvé řadě její velká škálovatelnost.
Její použití je možné pro velkou řadu různých problémů.
Díky optimalizované implementaci je metoda až desetkrát rychlejší
než jiné oblíbené metody.
Přináší možnost zpracovat velké množství dat na nespecializovaném hardware
\cite{Xgboost}.

Metoda XGBoost byla zvolena díky zmíněným charakteristikám,
dále pak kvůli absenci výkoného hardware pro implementaci jiných metod
strojového učení, například neuronových sítí, díky relativně snadnému použití,
podpory výpočtů s~pomocí procesoru i s~pomocí grafické karty,
díky plné integraci s~oblíbeným frameworkem \texttt{scikit-learn} a na
doporučení vedoucího práce.

O~implementaci metody XGBoost pojednává řada vědeckých publikací,
především pak publikace \cite{Xgboost}, která má dle Google Scholar
k~20.\,5.\,2020 5612 citací.
Z~toho důvodu není třeba implementaci opakovaně popisovat.
Pro základní pochopení postačí, že algoritmus vytváří na základě vstupních
dat rozhodovací stromy. Představíme li si například tři parametry:
\begin{itemize}
      \item minimální teplota,
      \item průměrné zrychlení,
      \item medián teploty,
\end{itemize}
mohl by jednoduchý rozhodovací strom v~našem případě vypadat například tak,
jak je uvedeno na obr.\,\ref{img:tree}.

\begin{figure}[!h]
      \begin{center}
            \includegraphics[scale=0.84]{img/tree.pdf}
      \end{center}
      \caption{Rozhodovací strom}
      \label{img:tree}
\end{figure}

\noindent Mějme na vstupu rozhodovacího stromu \ref{img:tree}
následující data:
\begin{table}[htbp]
      \centering
      \begin{tabular}{|r|r|r|r|}
            \toprule
            \multicolumn{1}{|l|}{Čas} & \multicolumn{1}{l|}{Minimální teplota} & \multicolumn{1}{l|}{Průměrné zrychlení} & \multicolumn{1}{l|}{ Medián teploty} \\
            \midrule
            22.\,05.\,2019 10:40:15   & 36,3\,°C                               & 0,5\,g                                  & 36,9\,°C                             \\
            \bottomrule
      \end{tabular}%
\end{table}%

\noindent Pak je průchod stromem následující:
\begin{enumerate}
      \item v~prvním vrcholu (kořen stromu) je splněna podmínka: minimální teplota
            je nižší než 36,4\,°C, postupujeme tedy hranou vlevo;
      \item ve druhém vrcholu je splněn podmínka: medián teploty je vyšší než
            36,8\,°C, postupujeme tedy hranou vlevo;
      \item ve třetím vrcholu není splněna podmínka: průměrné zrychlení je nižší
            než 1\,g, postupujeme tedy hranou vpravo;
      \item dostáváme se do koncového vrcholu stromu, vstupním datům přiřazujeme
            výsledek, jedná se o~data spánku.
\end{enumerate}
Pro lepší názornost je průchod zobrazen na obr.\,\ref{img:tree_example}.

\begin{figure}[!h]
      \begin{center}
            \includegraphics[scale=0.84]{img/tree_example.pdf}
      \end{center}
      \caption{Rozhodovací strom -- příklad}
      \label{img:tree_example}
\end{figure}
\noindent Výstupem z~příkladu by pak tedy byla informace,
že v~časový okamžik 22.\,05.\,2019 10:40:15 subjekt spal.

Algoritmus XGBoost využívá obdobné rozhodovací stromy.\footnote{
      Příklad stromu z~modelu použitého v~rámci systému lze nalézt na odkaze
      \url{https://gitlab.com/MarekMikulec/geneactiv-processing-data/-/blob/master/www/ml/trained/20-5-google-colab-logloss-cerror/decision_tree.pdf}.
      Rozhodovací strom je velmi rozsáhlý, především do šíře.
      Z~toho důvodu není dokument vhodným způsobem zobrazen ve webovém rozhraní
      a je potřeba dokument stánout.
      Z~důvodu rozsahu a poměru stran nebyl příklad rovněž umístěn do diplomové
      práce přímo a byl referován pouze skrze odkaz.
}
V~procesu učení modelu pak algoritmus stromy pozměňuje tak, aby dosáhl
požadovaných výsledků v~rámci učení s~učitelem. V~rámci trénování modelu XGBoost
využívá řadu optimalizačních technik například:
\begin{itemize}
      \item \textbf{Shrinkage, Column Subsampling} -- techniky k~zabránění modelu
            k~přílišnému natrénování na trénovací data (overfitting),
      \item \textbf{Approximate Algorithm} -- technika pro rozdělení dat do skupin
            v~případě že data nelze načíst celá do paměti, nebo v~případě využití
            distribuovaného systému,
      \item \textbf{Weighted Quantile Sketch} -- technika k~efektivnímu rozdělení
            dat v~rámci techniky Approximate Algorithm,
      \item \textbf{Sparsity-aware Split Finding} -- technika zabraňující špatnému
            rozdělení dat z~důvodu chybějících nebo nulových dat \cite{Xgboost}.
\end{itemize}

XGBoost je rovněž optimalizován, aby maximálně využil dostupný hardware.
Dostupná je varianta implementace využívající grafické karty a varianta
využívající pouze procesor.
Obě varianty jsou implementovány vícevláknově, tedy využívají procesor
na maximum. XGBoost rovněž optimalizuje práci s~diskem.
Zajímavá je rovněž možnost použít algoritmus XGBoost v~distribuovaném
systému, kdy je výpočetní zátěž rozložena mezi více zařízení \cite{Xgboost}.

\subsection{Nastavení hyper-parametrů}
\label{paramsSetting}
Před samotným procesem trénování modelu XGBoost na vytvořeném datasetu je
potřeba modelu nastavit tzv. hyper-parametry.
Hyper-parametry nejsou modelem optimalizovány při procesu učení, jsou to
parametry, které jsou nastaveny manuálně nebo automaticky před samotným
započetím procesu učení.
Nastavení hyper-parametrů může zásadním způsobem ovlivnit následný proces učení.
Aby nebylo nutné hyper-parametry \uv{tipovat}, či spoléhat na zkušenosti a znalosti
experta, byly vyvinuty metody automatického nastavení hyper-parametrů
\cite{Hyperparams}.

Při implementaci byla použíta knihovna XGBoost společně
s~knihovnou \texttt{sci\-kit-le\-arn}, která poskytuje implementované metody
strojového učení.
Pro hledání optimálních hyper-parametrů byla použita metoda
\texttt{RandomizedSearchCV} z~knihovny \texttt{sci\-kit-le\-arn}.
Metoda umožňuje nalézt nejlepší hyper-parametry pomocí křížové validace
(cross validation).
Metoda umožnuje buď prozkoumat všechny dostupné hyper-parametry z~určitého rozsahu,
nebo je omezena počtem pokusů, nebo jsou stanoveny předem hodnoty hyper-parametrů,
které mají být náhodně kombinovány.\footnote{
      Dokumentaci metody \texttt{RandomizedSearchCV} lze nalézt na adrese
      \url{https://scikit-learn.org/stable/modules/generated/sklearn.model_selection.RandomizedSearchCV.html}.
}

V~rámci implementace systému byla využita poslední možnost.
Výpis \ref{code:hyperparametry} je slovníkem testovaných hyper-parametrů,
ze kterých má metoda \texttt{RandomizedSearchCV} vybrat nejlepší kombinaci.

\input{code/HyperParams.tex}

\noindent Zbylé hyper-parametry byly nastaveveny staticky, dle cíle úlohy
strojového učení, viz výpis \ref{code:static}.

\input{code/params.tex}

Následuje výčet použitých hyper-parametrů s~blyžším popisem dle \cite{XgboostParams}.

\begin{itemize}
      \item \textbf{General Parameters} -- hlavní parametry
            \begin{itemize}
                  \item \textbf{booster} -- volba boosteru, k~dispozici jsou
                        boostery \texttt{gbtree}, \texttt{gblinear} a \texttt{dart};
                        zvolen byl výchozí booster \texttt{gbtree}, který využívá
                        standardní model založený na rozhodovacím stromě;
                  \item \textbf{verbosity} -- volba podrobnosti logování,
                        2 = informační zprávy;
                  \item \textbf{n\_jobs} -- počet paralelních vláken, -1 = všechny
                        dostupné dle hardware;
                  \item \textbf{n\_estimators} -- počet rozhodovacích stromů,
                        které může model využít
                  \item \textbf{Parameters for Tree Booster} -- parametry pro
                        Tree Booster
                        \begin{itemize}
                              \item \textbf{learning\_rate} (eta) -- upravuje rychlost,
                                    s~jakou se model přizpůsobuje novým poznatkům;
                                    zabraňuje přeučení modelu, ale zpomaluje proces
                                    učení; nižší hodnoty umožňují
                                    rychlejší přizpůsobení modelu za cenu risku
                                    přeučení -- overfitting;
                              \item \textbf{gamma} -- obdobná funkce jako eta, složí
                                    k~regulaci rychlosti přeučení modelu; čím je
                                    parametr vyšší, tím pomaleji se model přeučí na
                                    nové poznatky;
                              \item \textbf{max\_depth} -- maximální hloubka stromu
                                    (počet zanoření); vyšší hloubka může vést k~lepší
                                    preciznosti, ale zároveň může způsobit přeučenní
                                    modelu;
                              \item \textbf{min\_child\_weight} -- zjednodušeně řešeno
                                    minimální hodnota, které musí dosáhnout instance
                                    prvků v~dané větvi stromu; pokud není hodnoty
                                    dosaženo, může se jednat o~příliš specifickou
                                    podmínku, která přispívá k~přílišnému přeučenní
                                    modelu;
                              \item \textbf{subsample} -- výběr dílčího vzorku
                                    z~dostupných dat, například při hodnotě 0,5 je
                                    použita polovina vzorků; zabraňuje přeučení;
                              \item \textbf{colsample\_bylevel},
                                    \textbf{colsample\_bytree} -- poměr úrovní/sloupců,
                                    který má být zvolen pro danou iteraci subsamplingu;
                              \item \textbf{tree\_method} -- metoda konstruování
                                    rozhodovacích stromů, na výběr jsou možnosti
                                    \texttt{auto}, \texttt{exact}, \texttt{approx},
                                    \texttt{hist} a \texttt{gpu-hist}
                                    \begin{itemize}
                                          \item \texttt{auto} -- automaticky volí
                                                nejrychlejší metodu z~následujících,
                                                pro malé datasety je zvolena metoda
                                                \texttt{exact}, pro větší datasety je
                                                zvolena metoda \texttt{approx}
                                          \item \texttt{exact} -- využívá všechny
                                                kandidáty,
                                          \item \texttt{approx} -- aproximační hladový
                                                algoritmus, využívá techniku Weighted
                                                Quantile Sketch a gradientní histogram,
                                                vhodné pro větší datasety,
                                          \item \texttt{hist} -- rychlejší varianta
                                                aproximačního hladového algoritmu,
                                          \item \texttt{gpu\_hist} -- metoda
                                                \texttt{hist} akcelerovaná pomocí
                                                grafické karty;
                                    \end{itemize}
                                    zvolen byl parametr \texttt{hist}, další informace
                                    jsou uvedeny v~odstavci \textbf{Volba parametru
                                          \texttt{tree\_method}}.
                        \end{itemize}
                  \item \textbf{scale\_pos\_weight} -- parametr pomáhá zamezit
                        přeučení na nevyvážených datasetech, například pokud
                        dataset obsahuje 90\% dat spánku a 10\% dat bdělosti,
                        může se model na takto nevyváženém datasetu naučit
                        data v~bdělém stavu úplně ignorovat; \cite{ImabalancedData}
            \end{itemize}
      \item \textbf{Learning Task Parameters} -- parametry specifikující
            cíl učení
            \begin{itemize}
                  \item \textbf{objective} -- cíl učení, k~dispozici je celá
                        řada možností viz \cite{Xgboost}; zvolena hodnota
                        \texttt{binary:logistic} = logistická regrese pro
                        binární klasifikaci, více informací v~odstavci
                        \textbf{Binární logistická regrese}; dále byla také
                        otestována možnost \texttt{binary:hinge} = použita
                        funkce hinge loss místo logistické regrese, funkce je
                        orientovaná především na odhadování pravda/nepravda,
                        než na určování pravděpodobností jako možnost předchozí,
                        tato funkce se často používá s~metodou \zkratkatext{SVM};
                  \item \textbf{eval\_metric} -- evaluační metrika pro validaci
                        výsledků, k~dispozici celá řada možností; zvolena
                        metrika \texttt{error} = výchozí metrika pro metodu
                        \texttt{binary:logistic}; hodnota spočtena jako
                        $\frac{\mbox{chybné případy}}{\mbox{všechny případy}}$;
                        dále počítána i metrika \texttt{logloss} = záporná
                        logaritmická cenová funkce (negative log-likehood),\footnote{
                              Blyžší informace k~funkci negative log-likehood
                              jsou popsány v~srozumitelné formě na
                              odkaze
                              \url{https://medium.com/deeplearningmadeeasy/negative-log-likelihood-6bd79b55d8b6}.
                        }
                        a dále metrika \texttt{auc} = Area under Curve -- oblast
                        pod ROC křivkou, což je křivka, která vzniká, pokud
                        vyneseme do grafu na jedné ose metriku
                        \textbf{Specificity} a na druhé ose metriku
                        \textbf{Sensitivity};
                  \item \textbf{seed} -- výchozí hodnota pro funkci
                        náhodných čísel
            \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Volba parametru \texttt{tree\_method}}
Nejprve byl parametr \texttt{tree\_method} nastaven na výchozí hodnotu
\texttt{auto}. Ta volila automaticky metodu \texttt{exact}, která je vhodná
pro malé datasety, jako ten využitý v~rámci studie, je ovšem také výpočetně
nejnáročnější metodou. Po přibližně 16 hodinách běhu metody
\texttt{RandomizedSearchCV} byl pokus ukončen a bylo nutné přistoupit
k~optimalizacím, neboť proces hledání hyper-parametrů se ukázal jako časově
velmi náročná operace.
Aby algoritmus mohl vyhodnotit kvalitu jednotlivých parametrů, musí
být jednotlivé modely s~různými hyperparametry natrénovány a ohodnoceny
\cite{Hyperparams}.

Z~důvodu urychlení procesu byla snaha využít grafickou kartu a zvolit jako
parametr \texttt{tree\_method} hodnotu \texttt{gpu\_hist}, neboť zrychlení
mělo být přiblyžně trojnásobné dle dokumentace dostupné na adrese
\url{https://xgboost.readthedocs.io/en/latest/gpu/}. Jelikož v~případě
virtualizovaného operačního systému Fedora, na kterém byl celý systém vyvíjen,
nelze skrze software Oracle Virtual Box využít externí grafickou kartu, muselo
být celé řešení nainstalováno a překonfigurováno pro hostitelský operační systém
Windows 10, který naštěstí podporuje nástroj Anaconda pro tvorbu virtuálních
prostředí jazyka Python. Bylo třeba zkompilovat zdrojové kódy knihovny XGBoost
pomocí programu Visual Studio. Dále bylo třeba nainstalovat výpočetní software
CUDA a Intell Parallel Studio. Poté již bylo možné spustit algoritmus na
grafické kartě.

Bohužel se ukázalo, že 2\,GB paměti nejsou zdaleka dostačující, neboť je v~rámci
metody \texttt{RandomizedSearchCV} paralelně konstruováno množství modelů,
a metoda okamžitě končila s~chybou přetečení paměti GPU. Celá snaha se tak
ukázala jako zbytečná a akcelerace metody \texttt{RandomizedSearchCV} pomocí
GPU jako neproveditelná.

Z~toho důvodu byla nakonec zvolena hodnota \texttt{hist},
která využívá naplno procesor a pamět RAM a je
optimálnější z~hlediska výpočetní náročnosti než metoda \texttt{exact}.
I~přesto trval proces hledání hyper-parametrů
při nastavení 500 rund na model v~závěru 15 hodin při plném využití
procesoru a paměti RAM. Parametry zařízení viz tab.\,\ref{NotebookParametry}
v~přílohách práce.

\subsubsection{Binární logistická regrese}
Binární logistická regrese je funkce, která predikuje pravděpodobnost daného
jevu striktně v~rozmezí mezi 0 (jev nenastal) a 1 (jev nastal).
Proto je vhodná pro binární klasifikaci.
Výstup algoritmu je v~našem případě interpretován následovně:
\begin{itemize}
      \item 0 -- jev nenastal = subjekt je vzhůru,
      \item 1 -- jev nastal = subjekt spí.
\end{itemize}
Stejným způsobem jsou interpetovány i výsledky z~algoritmu \texttt{logloss}.

Blíže o~problematice logistické regrese pojednává například
\cite[s.\,14--22]{Regrese} či \cite[s.\,181]{MachineLearning}.
Implementační a matematické detaily zůstavají uživately knihovny XGBoost
skrity, je tedy především potřeba ověřit na výsledcích správnost zvolené
konfigurace.

\subsubsection{Rozdělení datasetu -- cross-validation}
Pokud bychom použili stejná data pro trénování a testování, došli bychom do
situace, kdy by model sice dosahoval perfektních výsledků na známých datech,
ovšem ve chvíli, kdy by měl pracovat s~daty neznámými, predikoval by model
naprosto nesmyslné hodnoty. Tato situace se nazývá \textbf{overfitting}
-- přeučení, přetrénování.

Z~toho důvodu je potřeba dataset vhodným způsobem rozdělit. Základní metodou,
která bývá často použita, je rozdělení dat na data trénovací a data testovací.
V~použitém frameworku \texttt{scikit-learn} k~tomu slouží například funkce
\texttt{tra\-in\_te\-st\_sp\-lit}. Data jsou rozdělena procentuálně, například na
60\% trénovací a 40\% testovací data. Model je následně trénován na množině trénovacích dat a testován s~pomocí dat
testovacích. Tím je zabráněno jevu přeučení.

Pokud chceme testovat různé nastavení hyperparametrů, musíme opět ponechat
část dat stranou, abychom na těchto neznámých datech mohli mezi sebou porovnat
jednotlivé nastavení hyper-parametrů. Dataset je rozdělen na
tři části:
\begin{enumerate}
      \item trénovací data,
      \item testovací data,
      \item validační data.
\end{enumerate}
V~tuto chvíli jsme již schopni efektivně zhodnotit kvalitu nastavení jednotlivých
hyper-parametrů \cite{CrossValidation}.

Obrovskou nevýhodou je ovšem zmenšení jednotlivých setů, které můžeme použít.
Dataset předpřipravený k~učení modelu v~rámci studie má 62\,907 položek,
viz výpis \ref{code:dataset_spec} v~přílohách práce. Jedná se tedy o~poměrně
malý dataset. Pokud bychom si představili hypotetický scénář rozdělení
datasetu v~poměru přibližně 60-20-20, tedy:
\begin{enumerate}
      \item \textbf{trénovací data} -- $60\,\% \doteq 37\,745$ datových záznamů,
      \item \textbf{testovací data} -- $20\,\% \doteq 12\,581$ datových záznamů,
      \item \textbf{validační data} -- $20\,\% \doteq 12\,581$ datových záznamů,
\end{enumerate}
je zřejmé, že bychom pracovali s~velmi malým množstvím dat.
Řešením tohoto problému je metoda cross-validation (křížová validace).

V~scénáři cross-validation rozdělíme dataset pouze na testovací a trénovací data.
Validační data nejsou třeba, neboť místo nich využijeme křížovou validaci.
Trénovací dataset rozdělíme na \emph{k} malých dávek, \emph{k}-folds,
a provedeme tzv. \emph{k}-násobnou křížovou validaci.
Proces probíhá v~\emph{k} iteracích, v~každé iteraci
\begin{itemize}
      \item natrénujeme model na \emph{k} - 1 dávkách dat,
      \item ověříme kvalitu natrénování modelu na dávce nechané stranou.
\end{itemize}
V~další iteraci pak dávku ponechanou stranou použijeme jako trénovací a necháme
stranou jinou dávku a tímto způsobem proces opakujeme právě v~\emph{k}
iteracích, kdy každá dávka poslouží k~validaci právě jednou.
Výstupem procesu budou validační metriky vyjadřující kvalitu modelu
při danném nastavení hyper parametrů.

\begin{figure}[!h]
      \begin{center}
            \includegraphics[scale=0.30]{img/cross_validation.png}
      \end{center}
      \caption{Křížová validace, zdroj \cite{CrossValidation}}
      \label{img:crossvalidation}
\end{figure}

Na závěr model natrénujeme na celém trénovacím datasetu a ověříme
jeho kvalitu na testovacích datech. Testovací data byla v~předchozích
krocích ponechána stranou, a jsou tak pro model neznámá.
Tímto způsobem ověříme, že nedochází k~přeučení modelu a principy byly modelem
správně generalizovány. Celý proces je znázorněn na
obr.\,\ref{img:crossvalidation} ze zdroje \cite{CrossValidation}.

Metoda cross-validation byla využita při implementaci systému.
Metodu není třeba implementovat, je součástí knihovny \texttt{scikit-learn}.
K~rozdělení do \emph{k} dávek  pro křížovou validaci slouží třída
\texttt{RepeatedStatifiedKFold}, k~provedení samotné křížové validace
slouží metoda \texttt{cross\_validate}.


\section{Evaluace modelu strojového učení}
\subsection{Nalezené optimální hyper-parametry}
\label{foundHyperParams1}
Operace hledání hyper-parametrů byla provedena pro tři rozdílné konfigurace:
\begin{itemize}
      \item \textbf{Model A}: \texttt{objective=binary:logistic},
      \item \textbf{Model B}: \texttt{objective=binary:hinge},
      \item \textbf{Model C}: \texttt{objective=binary:logistic} +
            dataset nadvzorkován do poměru 50\,\% spánek ku 50\,\% bdění,
            viz kap.\,\ref{imbalanced}.
\end{itemize}
Hyper-parametry s~nejlepším výsledkem pro každý z~modelů jsou uvedeny
v~tab.\,\ref{tab:hyperparams}. 

\input{tab/HyperParams.tex}

V~poli dostupných hodnot byly tučně zvýrazněny
defaultní hodnoty implementace XGBoost.
V~tabulce je rovněž uvedeno skóre, kterého model
s~danou konfigurací dosáhl při hledání hyper-parametrů, a doba, za jak dlouho
bylo nalezení hyper-parametrů provedeno. K~evaluaci modelu byla použita
metrika \textbf{F\textsubscript{1}}, která bude popsána v~kap.\,\ref{metrics}.

Ke stanovení kvality modelu je ovšem potřeba model dále otestovat a zohlednit
více metrik. Samotné skóre modelu totiž může být zavádějící.

\subsection{Matice záměn -- Confusion Matrix}
Matice záměn slouží k~lepšímu posouzení kvality modelu. Vysvětlení je nejlepší
na příkladu. Mějme 60 záznamů spánku a 40 záznamů bdělosti.
Model nám předpoví, 48 záznamů spánku správně a 12 určí jako bdělosti;
dále předpoví 25 záznamů spánku správně a 15 jako bdělosti. Matice záměn pak
bude následovná:

\begin{table}[!h]
      \centering
      \begin{tabular}{|c|p{4.215em}|c|c|}
            \toprule
            \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Matice záměn}}                  & \multicolumn{2}{c|}{Skutečnost}                \\
            \cmidrule{3-4}    \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{ -- příklad}} & Spánek                          & Bdělost      \\
            \midrule
            \multicolumn{1}{|c|}{\multirow{2}[4]{*}{Výstup modelu}}      & Spánek                          & 48      & 15 \\
            \cmidrule{2-4}                                               & Bdělost                         & 12      & 25 \\
            \bottomrule
      \end{tabular}
\end{table}%

\noindent Matice záměn pro binární klasifikaci využívá následující
označení tříd:
\begin{itemize}
      \item \zkratkatext{TP}, model odhadl, že jev nastal, a je to pravda;
      \item \zkratkatext{TN}, model odhadl, že jev nenastal,
            a je tomu skutečně tak;
      \item \zkratkatext{FP}, model odhadl, že jev nastal,
            ale ve skutečnosti nenastal;
      \item \zkratkatext{FN}, Model odhadl, že jev nenastal,
            ale mýlí se a jev nastal \cite[s.\,121]{MachineLearning}.
\end{itemize}

Budeme li uvažovat za jev, který má nastat, spánek, pak můžeme do matice
z~příkladu výše přepsat třídy následujícím způsobem:
\begin{table}[!h]
      \centering
      \begin{tabular}{|c|p{4.215em}|c|c|}
            \toprule
            \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Matice záměn}}                            & \multicolumn{2}{c|}{Skutečnost}                \\
            \cmidrule{3-4}    \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{ -- třídy klasifikace}} & Spánek                          & Bdělost      \\
            \midrule
            \multicolumn{1}{|c|}{\multirow{2}[4]{*}{Výstup modelu}}                & Spánek                          & TP      & FP \\
            \cmidrule{2-4}                                                         & Bdělost                         & FN      & TN \\
            \bottomrule
      \end{tabular}
\end{table}%

S~použitím matice záměn je možné snadno definovat další metriky pro hodnocení
kvality modelu. Metriky budou popsány v~kap.\,\ref{metrics}.

\subsection{Další metriky}
\label{metrics}
Na základě matice záměn lze spočítat řadu metrik, které nám vyjadřují, v~čem
model vyniká a v~čem naopak chybuje, a umožňují provést lepší analýzu.
Následuje popis použitých metrik.

\subsubsection{Accuracy -- Přesnost}
Jedná se o~základní parametr, který určuje počet správných odhadů
ku všem odhadům. Na nevyvážených datech může být ovšem metrika zavádějící, viz
kap.\,\ref{foundHyperParams1} a zdroj \cite{ImabalancedData}.
$$\mbox{Accuracy} = \frac{TP + TN}{TP + TN + FP + FN}$$

\subsubsection{Sensitivity -- Senzitivita, Citlivost}
Metrika \textbf{Sensitivity}, nebo též \textbf{Precision} či
\textbf{True Positive Rate (TPR)},
udává poměr, v~jakém je model schopný předpovědět skutečně pozitivní jev.
\cite[s.\,122]{MachineLearning}.
Aby byla metrika vypovídající, musí být hodnocena společně se svým doplňkem,
metrikou Specificity
V~našem případě metrika značí jak dobře model rozpozná spánek.
$$\mbox{Sensitivity} = \frac{TP}{TP + FN}$$

\subsubsection{Specificity -- Specificita}
Metrika \textbf{Specificity}, či též \textbf{Recall} nebo
\textbf{False Positive Rate} udává, jak je model schopný předpovědět skutečně
negativní jev \cite[s.\,122]{MachineLearning}.
Pro nás nese informaci o~kvalitě předpovědí bdělého stavu subjektu.
$$\mbox{Specificity} = \frac{FP}{FP + TN}$$

\subsubsection{\texorpdfstring{F\textsubscript{1}}{F1} score}
\textbf{F\textsubscript{1} score} je metrika, která využívá obou předchozích metrik.
Vychází tedy dobře pro modely, které umí správně predikovat jak skutečně
pozitivní, tak skutečně negativní jev. V~řadě případů může být vhodné zaměřit se
na jednu z~předchozích metrik na úkor druhé, tedy maximalizovat
\textbf{Sensitivity} či \textbf{Specificity} \cite[p\,.123]{MachineLearning}.
V~našem případě by ovšem měl systém být schopný klasifikovat spánek i bdělost,
a proto je metrika \textbf{F\textsubscript{1} score} velmi podstatnou veličinou.
$$\mbox{F\textsubscript{1} score} = 2 \cdot \frac{\mbox{Sensitivity} \cdot \mbox{Specificity}}
      {\mbox{Sensitivity} + \mbox{Specificity}}$$

\subsubsection{Matthews Correlation Coefficient}
Další zajímavou metrikou je \textbf{Matthews Correlation Coefficient (MCC)},
ačkoliv tato metrika není tolik rozšířena. Poskytuje informaci o~korelaci mezi
jednotlivými klasifikačními třídami. Ve statistice potom metrika odpovídá
hodnotě \textbf{phi-coefficient}. Tato metrika je vhodná, pokud jsou
důležité oba dva jevy \cite{MCC}. V~případě systému je důležitá přesnost jak
spánku, tak bdění, a proto je \textbf{MCC} další užitečnou metrikou.
$$\mbox{MCC} = \frac{TP \cdot TN - FP \cdot FN}
      {\sqrt{\left(TP + FP\right) \left(TP + FN\right) \left(TN + FP\right) \left(TN + FN\right)}}$$


\subsection{Imbalanced dataset -- nevyvážený dataset}
\label{imbalanced}
Hodnotit model pouze na základě nejzřejmnější metriky \textbf{Accuracy} může být
značně zavádějící. Pokud bychom například měli
dataset, který by obsahoval 90\,\% dat spánku a 10\,\% dat bdělosti, mohl by
model dosahovat
90\,\% přesnosti odhadu jen tím, že by odhadoval vše jako spánek. Jde o~problém
takzvaného nevyváženého datasetu -- imbalanced dataset \cite{ImabalancedData}.

Dataset použitý v~rámci studie je taktéž nevyvážen.
Obsahuje 43\,034 (68,44\,\%) datových záznamů spánku a 19\,853 (31,56\,\%)
datových záznamů bdělosti. Dat spánku je tedy dvojnásobně
více.

Jelikož bývá často optimální pracovat s~vyváženým datasetem, byla v~rámci
\textbf{modelu C} využita metoda oversampling -- nadvzorkování
\cite{ImabalancedData}. Byly
vygenerovány syntetické hodnoty pro data v~bdělém stavu. Pro vygenerování
syntetických hodnot byla využita knihovna \texttt{imbalanced-learn}, konkrétně pak
třída \texttt{SMOTE} využívající metody
Synthetic Minority Over-sampling Technique. Trénovací dataset byl následně
vybalancován, třída \texttt{SMOTE} vygenerovala syntetická data bdění taktéž
pomocí stojového učení.\footnote{
      Blyžší informace o~knihovně \texttt{imbalanced-learn} a metodě SMOTE
      lze nalézt na odkaze \url{https://imbalanced-learn.readthedocs.io/en/stable/generated/imblearn.over_sampling.SMOTE.html}.
}

Před samotnou operací generování syntetických dal bylo třeba odstanit hodnoty
\texttt{NaN} -- Not a Number, které byly při parametrizaci datasetu vytvořeny
například kvůli dělení nulou, kdy kupříkladu průměr dat mohl být nulový.
K~odstranění hodnot \texttt{NaN} bylo využito třídy \texttt{KNNImputer}
z~knihovny \texttt{scikit-learn}. Tato třída využívá k~doplnění chybějících
hodnot metodu \emph{k}-nearest neigbours, \emph{k} nejbližších sousedů,
chybějící hodnota je stanovena na základě analýzy \emph{k} podobných hodnot.
V~rámci implementace bylo \emph{k} nastaveno na 4, tedy byly analyzovány
4 nejbližší hodnoty.

\subsection{Výsledné metriky křížové validace}
Metriky \textbf{Accuracy}, \textbf{Sensitivity}, \textbf{Specificity},
\textbf{F\textsubscript{1} score}
\textbf{Matt\-hews Co\-rre\-la\-ti\-on Co\-effi\-ci\-ent} byly měřeny při
provádění křížové validace. Je dobré zdůraznit, že křížová validace se
provádí na trénovacích datech, tedy kupříkladu v~případě \textbf{modelu C}
na datech rozšířených o~data syntetická. Výsledky jsou zobrazeny
v tab.\,\ref{tab:CsResults}.

\input{tab/CsResults.tex}

Na obr.\,\ref{img:csA} je zobrazen graf vývoje jednotlivých metrik v~průběhu
procesu křížové validace pro \textbf{Model A}, na obr.\,\ref{img:csB} pro
\textbf{Model B}, a na obr.\,\ref{img:csC} pro \textbf{Model C}.
Na obrázcích \ref{img:ssA}, \ref{img:ssB} a
\ref{img:ssC} jsou dále zobrazeny metriky \textbf{Sensitivity}
a \textbf{Specificity}. Obrázky naznačují, jak je model vybalancován vzhledem
k~připravenosti vyhodnocovat kladný děj (spánek) a záporný děj (bdění).
Všechny obrázky jsou součástí příloh práce.

Nejlepších výsledků dosahuje \textbf{Model C}, u~kterého je výrazně vyšší
metrika \textbf{Specificity}, což se promítá do výsledků ostatních metrik.
Toho je dosaženo díky vybalancování datasetu. Je ovšem třeba ověřit, jakých
výsledků bude dosaženo po natrénování modelu a otestování na testovacích datech.

\subsection{Testování natrénovaných modelů}
Model byl nartrénován pomocí funkce \texttt{fit}. Této funkci byl dále předán
trénovací a testovací dataset, čili byla okamžitě provedena validace.
Jako validační metriky byly zvoleny metriky \texttt{error},
\texttt{logloss} a \texttt{auc}, viz kap.\,\ref{paramsSetting}.
Dataset byl rozdělen na testovací a trénovací data v~poměru 60\,\% ku 40\,\%.
Matice záměn pro modely na testovacích datech jsou uvedeny
v~tab.\,\ref{tab:confA},
tab.\,\ref{tab:confB} a
tab.\,\ref{tab:confC}.
Na základě matic záměn můžeme opět stanovit metriky, tentokrát pro testovací
data. Výsledky jsou uvedeny v~tab.\,\ref{tab:TestResults}. Jak je z~tabulky
patrné, všechny modely mají poměrně dobré výsledky. Výsledky jsou dokonce lepší
než v~případě křížové validace.
\begin{table}[!h]
      \centering
      \caption{Matice záměn na testovacích datech pro \textbf{Model A}}
      \label{tab:confA}
      \begin{tabular}{|c|p{4.215em}|c|c|}
            \toprule
            \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Matice záměn}}                  & \multicolumn{2}{c|}{Skutečnost}                    \\
            \cmidrule{3-4}    \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{ -- model A}} & Spánek                          & Bdělost          \\
            \midrule
            \multicolumn{1}{|c|}{\multirow{2}[4]{*}{Výstup modelu}}      & Spánek                          & 15\,854 & 3\,609 \\
            \cmidrule{2-4}                                               & Bdělost                         & 1\,315  & 4\,385 \\
            \bottomrule
      \end{tabular}
\end{table}
\begin{table}[!h]
      \centering
      \caption{Matice záměn na testovacích datech pro \textbf{Model B}}
      \label{tab:confB}
      \begin{tabular}{|c|p{4.215em}|c|c|}
            \toprule
            \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Matice záměn}}                  & \multicolumn{2}{c|}{Skutečnost}                    \\
            \cmidrule{3-4}    \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{ -- model B}} & Spánek                          & Bdělost          \\
            \midrule
            \multicolumn{1}{|c|}{\multirow{2}[4]{*}{Výstup modelu}}      & Spánek                          & 16\,588 & 4\,897 \\
            \cmidrule{2-4}                                               & Bdělost                         & 586     & 3\,097 \\
            \bottomrule
      \end{tabular}
\end{table}%
\begin{table}[!h]
      \centering
      \caption{Matice záměn na testovacích datech pro \textbf{Model C}}
      \label{tab:confC}
      \begin{tabular}{|c|p{4.215em}|c|c|}
            \toprule
            \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Matice záměn}}                  & \multicolumn{2}{c|}{Skutečnost}                    \\
            \cmidrule{3-4}    \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{ -- model C}} & Spánek                          & Bdělost          \\
            \midrule
            \multicolumn{1}{|c|}{\multirow{2}[4]{*}{Výstup modelu}}      & Spánek                          & 16\,404 & 4\,843 \\
            \cmidrule{2-4}                                               & Bdělost                         & 765     & 3\,151 \\
            \bottomrule
      \end{tabular}
\end{table}%

\input{tab/TestResults.tex}

Jako nejlepší model se na testovacích datech jeví
\textbf{Model A}. Zdá se tedy, že syntetická data \textbf{Modelu C}
neodpovídají přesně datům testovacím.

V~přílohách v~kap.\,\ref{AddResultsOfTraining} jsou grafy zobrazující vývoj
jednotlivých evaluačních metrik v~rámci procesu učení. Dále jsou zde taktéž
grafy s~váhou jednotlivých parametrů, která vyjadřuje důležitost daného
parametru pro rozhodování jednotlivých modelů.
Zajímavým zjištěním je fakt, že všechny tři modely spoléhají především na
měření teploty a méně pak na akcelerometr.
\textbf{Modely A} a \textbf{B} spolehají velkou měrou na stejnou metriku,
5. percentil teploty,
který v~\textbf{Modelu A} zaujímá váhu asi 13\,\% a v~\textbf{Modelu B} přibližně
17\,\%. \textbf{Model C} má váhu parametrů více rovmoměrně rozloženou,
prvních osm parametrů jsou však parametry teploty a až na místě osmém je
parametr akcelerometru.

Natrénované modely byly následně testovány souhrně na celém datasetu.
Výsledky jsou uvedeny v~tab.\,\ref{tab:OverallResults}.
\input{tab/OverallResults.tex}

Na celém datasetu má nejlepší výsledky opět \textbf{Model A}. Překvapivě jako
jediný ze tří modelů dosahuje i poměrně vysoké hodnoty metriky
\textbf{Specificity}, tedy by měl být schopný vyhodnocovat jak data spánku,
tak data bdění dostatečně kvalitně. Z~toho důvodu byl zvolen \textbf{Model A}
jako finální model k~implementaci.

\section{Vizualizace výsledků}
Pomocí natrénovaného modelu z~předchozích kapitol lze predikovat data spánku
na základě dat z~aktigrafu GENEActiv. Uživatel očekává po nahrání dat
na server obdržení předpovědi spánku na základě nahraných dat.

V~duchu této metodiky jsou uživateli výsledné předpovědi o~datech spánku
zobrazeny na detailní stránce subjektu, viz obr.\,\ref{img:dashboard2}, jako
interaktivní grafy. Je možné provádět detailní analýzu díky možnosti změnit
časový rozsah.

V~případě dat trénovacích, tedy dat která byla součástí datasetu
\cite{DatasetStudy}, jsou kromě dat predikce rovněž zobrazeny data
polysomnografie, kdy obě varianty jsou rozlišeny barevně a popsány
v~legendě grafu.
Zpracování nových dat trvá asi minutu na jednu noc, jednou použitá data jsou
poté načtena z~databáze předpovědí za přibližně 3 vteřiny.

Splněn je cíl celého zpracování dat a systému obecně, kdy uživateli
jsou v~srozumitelné formě prezentována data o~spánku na základě dat
z~aktigrafu.